\section{Objektový návrh}
V tejto kapitole zdokumentujeme objektový návrh, ktorý použijeme pri implementácii heuristík.
Na jeho prezentáciu použijeme UML diagramy, ktoré budeme vysvetľovať po samostatných celkoch.
Kompletný UML diagram spolu so zdrojovými kódmi aplikácie sa nachádza na priloženom nosiči.

Pri návrhu modelu vychádzame z úvodných kapitol, kde sme popísali znaky
heuristických algoritmov. Naším cieľom v týchto kapitolách bolo uviesť a vysvetliť
všeobecnú definíciu slova metaheuristika.
Jednotlivé swarm (a tiež všetky heuristické) algoritmy vykazujú spoločné črty a ich vlastnosti
sa dajú zovšeobecňovať. Zovšeobecnením napríklad je že každý algoritmus pracuje buď s
jedným alebo viacerými agentmi. Títo agenti prehľadávajú priestor riešení. Jednotlivé riešenia
sú ohodnocované a na základe úspešnosti ovplyvňujú ďalších agentov vo svojom okolí.
Ďalším zovšeobecnením je priebeh algoritmov. Všetky prebiehajú v dvoch základných
fázach. Prvou je inicializácia a potom niekoľko iteračných cyklov. Zovšeobecnenie
metaheuristiky vyjadruje nasledujúci obrázok.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{img/oop1.png}
\caption{Všeobecná swarm metaheuristika}
\end{figure}

\subsection{Požiadavky a ciele}
Na základe zadania diplomovej práce zohľadňujeme pri návrhu riešenia tieto kľúčové požiadavky.
\begin{itemize}
\item \textbf{Implementácia heuristík nezávislá od typu riešeného problému}
  nám umožňuje ľahké použitie existujúcich heuristík na nové typy problémov.

\item \textbf{Ľahké pridávanie nových heuristík}
  nám umožňuje ľahké implementovanie nových heuristík a ich použitie na existujúce typy problémov.

\item \textbf{Jednotné rozhranie heuristík}
 nám umožňuje jednoduché narábanie a automatizáciu testovania.

\item \textbf{Vzájomné porovnanie schopnosti konvergencie algoritmov.}
  Je potrebné, aby jednotlivé heuristiky fungovali v prostredí rovnakého kódu a aby sa líšili len v kľúčových častiach.
  To sú napríklad iteračný cyklus, inicializácia. Zdieľajú teda vyhodnocovaciu funkciu a ideálne aj to akým 
  spôsobom reprezentujeme problém.

\end{itemize}

Z uvedených požiadaviek sme zadefinovali základné triedy a vzťahy medzi nimi:

\begin{figure}[H]
\centering\includegraphics[scale=0.6]{img/oop2.png}
\caption{Základné triedy}
\end{figure}
\subsection{Trieda Metaheuristic}
Je abstraktná trieda, ktorá tvorí základ nášho objektového modelu. Obsahuje inštancie ostatných abstraktných tried.
\begin{itemize}
\item Agentov
\item Priestor riešení
\item Triedu pre ohodnotenie riešení
\end{itemize}
Zabezpečuje:
\begin{itemize}
\item Inicializáciu algoritmu
\item Iterovanie algoritmu
\item Zber dát pre vyhodnotenie
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
\centering\includegraphics[scale=0.6]{img/oop3.png}
\caption{Špecializácia metaheuristík}
\end{figure}
Od tejto triedy sú odvodené všetky konkrétne heuristické algoritmy.
\subsection{Trieda Agent}
Je abstraktná trieda, ktorá predstavuje všeobecného agenta. Od tejto triedy sú odvodené všetky implementácie agentov. Je zodpovedná za:
\begin{itemize}
\item Nájdenie riešenia z priestoru všetkých riešení (Solution je tiež abstraktná trieda, konkr. implementácia závisí od problému)
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
\centering\includegraphics[scale=0.6]{img/oop4.png}
\caption{Špecializácia agentov}
\end{figure}
\subsection{Trieda SolutionSpace}
Je abstraktná trieda, ktorá reprezentuje množinu všetkých riešení.
Zabezpečuje agentom potrebné rozhranie pre konštrukciu riešenia.
Od tejto triedy sú odvodené všetky implementácie priestorov riešení.
\begin{figure}[H]
\centering\includegraphics[scale=0.6]{img/oop5.png}
\caption{Špecializácia priestorov}
\end{figure}
\subsubsection{Pohyb v priestore riešení}
Spoločnou črtou všetkých heuristík je, že agenti menia svoju polohu v definovanom priestore.
Keďže používame heuristiky pre riešenie problémov rôznych typov, tak aj definovanie
pohybu agentov vyžaduje určité špecifiká. Napríklad v algoritme PSO bude častica vyžadovať
iné definície pre pohyb v permutačnom priestore a iné pre pohyb v priestore všetkých slov
dĺžky $n$ znakov. Alebo aj šváby v algoritme CSO vyžadujú predefinovanie „lezenia“ v
závislosti od typu riešeného problému.
Zo skúmania pohybu agentov vo všetkých algoritmoch sme určili tieto
spoločné črty:
\begin{itemize}
\item Agenti robia kroky náhodným smerom
\item Agenti robia kroky smerom k polohe iných častíc
\item Agenti hľadajú cestu k iným častiam
\item Agenti menia vektor rýchlosti
\item Agenti upravujú pozíciu podľa rýchlosti
\end{itemize}
Na základe týchto požiadaviek sme
zadefinovali abstraktnú triedu Step, ktorá definuje krok
agenta v použitom priestore.
\begin{figure}[H]
\centering\includegraphics[scale=0.6]{img/oop6.png}
\caption{Kroky v priestoroch}
\end{figure}
A abstraktnú triedu StepProvider, ktorej implementáciu vlastní každý agent a definuje
nasledovné rozhranie:
\begin{figure}[H]
\centering\includegraphics[scale=0.6]{img/oop7.png}
\caption{Step provider}
\end{figure}
\subsubsection{Priestor permutácií - PermutationSpace}
PermutationSpace reprezentuje priestor všetkých permutácií z $N$ prvkovej množiny.
Permutácia je kľúčom pri monoalfabetickej substitúcii, mriežkovej transpozícii a pri homofónnej substitúcii, takže pri
ich lúštení budeme používať tento priestor a to vo všetkých heuristikách okrem ACO.\\
Krokom v permutačnom priestore rozumieme výmenu dvoch prvkov permutácie. Nájsť cestu
medzi dvomi permutáciami znamená nájsť zoznam krokov v ktorých postupne vymieňame
prvky na ktorých sa líšia. Z toho vyplýva, že sa do každého bodu dokážeme dostať na $N$
krokov. Pozíciu častice predstavuje permutácia dĺžky $N$ a rýchlosť je definovaná ako $N$ rozmerný vektor
reálnych čísel, ktorého hodnoty môžeme ohraničiť konštantami.\\
\textbf{PSO:} Vektor rýchlosti je upravovaný na základe vzťahov definovaných pre PSO algoritmus. Úprava polohy
pripočítaním vektora rýchlosti, teda vzťah: $p_{t+1}= p_t + v$ , prebieha tak, že na základe ruletového výberu z vektora rýchlosti
sa vyberie prvok, kde sa častica najviac odlišuje od $gbest$ alebo $pbest$ a urobia sa dve výmeny. Jeden smerom ku $gbest$ a jeden smerom ku $pbest$.
Takýmto spôsobom je zaručené postupné približovanie častice k pozícii $pbest$ a $gbest$, pretože vektor
rýchlosti bude mať maximálne hodnoty v mieste, kde sa dve permutácie líšia a teda bude aj
vyššia pravdepodobnosť ich výmeny. Váhy a koeficienty sú zohľadnené pri úprave vektora rýchlosti.\\
\textbf{FSO:} Svetluška urobí jeden krok smerom k najžiarivejšej svetluške vo svojom okolí.

\subsubsection{Vektorový priestor - VectorSpace}
Vektorovým priestorom rozumieme množinu všetkých $N$ znakových reťazcov z použitej
abecedy. $N$ znakový reťazec je kľúčom Vigenèrovej šifry. Vo všetkých heuristikách
použijeme na jej lúštenie tento priestor.

Krokom vo vektorovom priestore rozumieme úpravu ľubovolného prvku vektora rýchlosti.
Nájsť cestu medzi dvomi polohami znamená nájsť postupnosť krokov v ktorých postupne
upravujeme prvky v ktorých sa polohy líšia. Pozíciu reprezentuje vektor dĺžky $N$.
Úprava polohy podľa vzťahu $p_{t+1}= p_t + v$ sa vykoná tak, že hodnoty vektora rýchlosti sa zaokrúhlia na celé čísla a pripočítajú k polohe.

\subsubsection{Konštrukčný graf}
Konštrukčný graf je priestor, ktorý využívajú mravce v algoritme ACO pre konštrukciu riešení.
Je to rozdielny typ priestoru ako predchádzajúce a neimplementuje rozhranie StepProvider.
Tento priestor využijeme pri lúštení monoalfabetickej substitúcie, blokovej transpozície a homofónnej substitúcie. Ako
sme popísali v predchádzajúcich častiach pri ACO hrá kľúčovú úlohu transformácia problému
na hľadanie cesty v konštrukčnom grafe. Pri monoalfabetickej substitúcii môžeme
transformovať problém, že vrcholmi budú znaky abecedy a eulerovská cesta grafom bude
reprezentovať permutáciu znakov abecedy. Pri blokovej transpozícii s dĺžkou bloku $N$ bude
mať graf $N$ vrcholov a cesta bude reprezentovať permutáciu tejto dĺžky. Nasledujúci príklad
ilustruje konštrukčný graf pre monoalfabetickú substitúciu. Príklad:
Označme K množinu znakov abecedy. Konštrukčným grafom bude úplný graf nad množinou
vrcholov $K$. Obrázok nižšie popisuje príklad konštrukčného grafu pre $K={A, B, C, D}$.
\begin{figure}[H]
\centering\includegraphics[scale=0.6]{img/oop8.png}
\caption{Konštrukčný graf}
\end{figure}
Cestou v grafe môže byť napr. postupnosť $B, C, D, A$. Ktorá vyjadruje permutáciu znakov
abecedy voči základnému usporiadaniu.
\begin{center}\begin{tabular}{|r|r|}\hline
Základné usporiadanie&$A B C D$\\\hline
Permutácia&$B C D A$\\\hline
\end{tabular}\end{center}

Informácie o feromónových stopách sú uchovávané vo vrcholoch grafu, pričom musíme
zohľadniť poradie vrcholu v ťahu a možných nasledovníkov. Tieto informácie je možné
efektívne uchovávať a pristupovať ku nim pomocou asociačných polí tzv. hash tabuliek.
Pričom vo vyhľadávaní hodnôt zohľadníme už navštívené vrcholy.
Príklad pre uchovávanie feromónových stôp pre vrchol $A$.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Ťah&Nasledujúci vrchol&Hodnota feromónu\\
\hline
0&A&$f_1$\\
0&B&$f_2$\\
0&C&$f_3$\\
0&D&$f_4$\\
\hline
1&A&$f_1$\\
1&B&$f_2$\\
1&C&$f_3$\\
1&D&$f_4$\\
\hline
2&A&$f_1$\\
2&B&$f_2$\\
2&C&$f_3$\\
2&D&$f_4$\\
\hline
3&A&$f_1$\\
3&B&$f_2$\\
3&C&$f_3$\\
3&D&$f_4$\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Tabuľka feromónových stôp vo vrchole grafu}
\end{table}

Podobnú tabuľku budú obsahovať všetky vrcholy a tiež ju využijeme pri výbere počiatočného
vrcholu cesty.
\subsection{Trieda Evaluation}
Je abstraktná trieda, ktorá zabezpečuje ohodnotenie nájdených riešení. Všetky ohodnocovacie metódy sú odvodené od tejto triedy.
V našej práci budeme používať štatistiku mono-gramov, bi-gramov a slovníkovú analýzu textu.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{img/oop9.png}
\caption{Vyhodnocovacie funkcie}
\end{figure}

\subsubsection{Štatistika mono-gramov a bi-gramov}
Štatistika mono-gramov a bi-gramov je spôsob ohodnocovania textov založený na štatistických vlastnostiach a štruktúre jazyka.
Na základe toho vieme v texte predpokladať pravdepodobnosť výskytu mono-gramov a bi-gramov a merať odchýlku od očakávaných hodnôt.
Pri ohodnocovaní textu touto metódou využijeme to že, aritmetický priemer je dobrý odhad pre pravdepodobnosť výskytu
mono-gramov a bi-gramov a použijeme metódy uvedené v \cite{klassif}. Pri lúštení Vigenèrovej šifry, ktorá zahmlieva štatistiku textu,
sme využili predpoklad, že poznáme dĺžku kľúča. Text teda rozdelíme do tried a ohodnocujeme jednotlivé substitúcie.

\subsubsection{Slovníková analýza}
Slovníková analýza \cite{klassif} je iná metóda ohodnocovania textov. Je založená na hľadaní zmysluplných slov v texte na základe slovníka.
Tieto metódy sú vhodné pri lúštení transpozičných šifier. Nájdeným slovám prideľujeme skóre podľa rovnice:
\begin{equation} s = \frac{1}{L} \sum\limits_{d = 3}^{10} d^2N_d\end{equation}
kde $N_d$ je počet $d$-písmenových podreťazcov z textu dĺžky $L$. Na reprezentáciu slovníka použijeme lexikografický strom.

\subsection{Trieda HeuristicFactory}
Je využitie návrhového vzoru Factory. Trieda slúži pre správne zostavenie všetkých inštancií:
\begin{itemize}
\item Heuristiky
\item Priestor riešení
\item Agenti
\item Ohodnocovacia funkcia
\end{itemize}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{img/oop10.png}
\caption{Factory metaheuristík}
\end{figure}
Vstupom je šifra, ktorú chceme lúštiť. Trieda správne zostaví všetky implementácie a
vráti zoznam objektov heuristických algoritmov, ktoré môžeme používať jednotným
rozhraním.

